// 4801
//== Hold Off on Proposing Solutions
== Розділ 25. Не пропонуйте рішення відразу

// 4802
//To seek out new life, and J. K. Rowling!
// hedrok: @ TODO Зоряний шлях
[disclaimer]#Щоб знайти нове життя й Дж. К. Ролінґ!#

// 4803
//Note: Since the science in this story is usually all correct, I include a
//warning that in Ch. 22-25 Harry overlooks many possibilities, the most
//important of which is that there are lots of magical genes but they’re all on
//one chromosome (which wouldn’t happen naturally, but the chromosome might have
//been engineered). In this case, the inheritance pattern would be Mendelian, but
//the magical chromosome could still be degraded by chromosomal crossover with
//its nonmagical homologue. (Harry has read about Mendel and chromosomes in
//science history books, but he hasn’t studied enough actual genetics to know
//about chromosomal crossover. Hey, he’s only eleven.) However, although a modern
//science journal would find a __lot__ more nits to pick, everything Harry
//presents as strong evidence is in fact strong evidence - the other
//possibilities are __improbable__.
// hedrok: @ генетика
// chromosomal crossover - кросинговер https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%80
__Від автора.__ Оскільки зазвичай ця книга описує реальні наукові дані, то
додаю попередження: у розділах 22 -- 25 Гаррі не розглядає безліч можливостей.
Зокрема (і найважливіше) існування багатьох магічних генів, що, однак, розміщуються всі на одній
хромосомі (чого не трапилося б природним шляхом, але залишається ймовірність стороннього втручання). У
такому разі успадкування здійснювалося б за схемою Менделя, втім, магічна
хромосома могла б деградувати внаслідок кросинговеру, обмінюючись ділянками зі своїм
немагічним гомологом. (Гаррі читав про Менделя й хромосоми в наукових
історичних книжках, проте недостатньо вивчав власне генетику, щоб знати про
кросинговер. Ей, йому ж лише одинадцять.) Та попри те, що сучасний науковий
журнал зміг би прискіпатися ще до купи речей, усі наведені
Гаррі сильні свідчення й справді є сильними свідченнями -- інші
варіанти малоймовірні.

***

// 4804
//__Act 2:__
__Дія 2__

// 4805
//(The sun shone brilliantly into the Great Hall from the enchanted sky-ceiling
//above, illuminating the students as though they sat beneath the naked sky,
//gleaming from their plates and bowls, as, refreshed by a night’s sleep, they
//inhaled breakfast in preparation for whatever plans they’d made for their
//Sunday.)
(Яскраве сонячне проміння лилося крізь зачаровану стелю Великої зали, освітлювало
учнів, що сиділи ніби просто неба, мерехтіло в їхніх тарілках і келихах. Свіжі після
нічного сну, ті вдихали аромати сніданку й готувалися втілювати хай що там вони собі запланували
на неділю.)

// 4806
//So. There was only one thing that made you a wizard.
Отже. Існує лише одна річ, що робить тебе чарівником.

// 4807
//That wasn’t surprising, when you thought about it. What DNA mostly did was tell
//ribosomes how to chain amino acids together into proteins. Conventional physics
//seemed quite capable of describing amino acids, and no matter how many amino
//acids you chained together, conventional physics said you would never, ever get
//magic out of it.
// hedrok: @ conventional
Якщо подумати, то це не сильно дивувало. Основне завдання ДНК -- повідомляти рибосомам, як
обʼєднувати амінокислоти в протеїни. Традиційна фізика, що доволі точно
описувала цей процес, стверджувала: хай скільки амінокислот зʼєднати в один ланцюг,
магії з них ніколи й ніяк не здобудеш.

// 4808
//And yet magic seemed to be hereditary, following DNA.
А втім, усе вказувало на спадковість магії, її повʼязаність із ДНК.

// 4809
//Then that probably__ wasn’t__ because the DNA was chaining together
//nonmagical amino acids into magical proteins.
Напевно, не тому, що ДНК обʼєднувала немагічні амінокислоти в магічні
протеїни.
// 4810
//Rather the key DNA sequence did not, of itself, give you your magic at all.
Найімовірніше, сама собою стрижнева послідовність ДНК взагалі не наділяла людину магією.

// 4811
//Magic came from somewhere else.
Магія зароджувалася деінде.

// 4812
//(At the Ravenclaw table there was one boy who was staring off into space, as
//his right hand automatically spooned some unimportant food into his mouth from
//whatever was in front of him. You probably could have substituted a pile of
//dirt and he wouldn’t have noticed.)
(За рейвенкловським столом, витріщаючись кудись у далечінь, сидів хлопець. Правицею він
несвідомо зачерпував ложкою якусь неважливу їжу, що стояла
прямо перед ним. Мабуть, якщо замінити її землею, він цього й не
помітив би.)

// 4813
//And for some reason the Source of Magic was paying attention to a particular
//DNA marker among individuals who were ordinary ape-descended humans in every
//other way.
І з якоїсь причини Джерело Магії звертало увагу на окремий ДНК-маркер в
індивідуумів, що більше нічим не відрізнялися від решти звичайних людей,
нащадків мавп.

// 4814
//(Actually there were quite a lot of boys and girls staring off into space. It
//was the __Ravenclaw__ table, after all.)
(Власне, кудись у далечінь там витріщалося чимало хлопців і дівчат. Зрештою,
це був рейвенкловський стіл.)

// 4815
//There were other lines of logic leading to the same conclusion.
//__Complex__ machinery was always universal within a sexually reproducing
//species. If gene B relied on gene A, then A had to be useful on its own, and
//rise to near-universality in the gene pool on its own, before B would be useful
//often enough to confer a fitness advantage. Then once B was universal you would
//get a variant A* that relied on B, and then C that relied on A* and B, then B*
//that relied on C, until the whole machine would fall apart if you removed a
//single piece. But it all had to happen __incrementally__ - evolution never
//looked ahead, evolution would never start promoting B in __preparation__
//for A becoming universal later. Evolution was the simple historical fact that,
//whichever organisms did in fact have the most children, their genes would in
//fact be more frequent in the next generation. So each piece of a complex
//machine had to become nearly universal before other pieces in the machine would
//evolve to depend on its presence.
Інші логічні роздуми також приводили до цього висновку. Складні механізми у
видах, що розмножуються статевим шляхом, завжди загальні для всіх їхніх представників. Якщо ген Б
залежить від гена А, то ген А сам собою мусить бути корисним і самостійно поширитися майже на
весь генофонд, перш ніж користь від гена Б почне проявлятися досить часто, щоб
надати перевагу в пристосованості. Щойно Б охопить весь вид, можна
здобути залежну від нього варіацію А*, відтак В, що залежатиме від А* і Б,
відтак Б*, що залежатиме від В -- і так доки весь механізм не розвалиться, якщо вилучити
з нього бодай один елемент. Однак усе це відбувається __послідовно__ -- еволюція
ніколи не забігає наперед, вона ніколи не сприятиме поширенню Б заздалегідь,
сподіваючись, що А стане загальним для всіх пізніше. Еволюція -- це простий
історичний факт: хай які організми залишать після себе найбільше дітей, саме їхні гени
частіше зустрічатимуться в наступному поколінні. А це значить, що кожна частинка складного
механізму має стати майже всеохопною, перш ніж розвинуться інші складові,
щоб залежати від її присутности.

// 4816
//So __complex, interdependent__ machinery, the powerful sophisticated
//protein machines that drove life, was always __universal__ within a
//sexually reproducing species - except for a small handful of
//__non__-interdependent __variants__ that were being selected on at
//any given time, as further complexity was slowly laid down. It was why all
//human beings had the same underlying brain design, the same emotions, the same
//facial expressions wired up to those emotions; those adaptations were complex,
//so they __had__ to be universal.
Тому __складні взаємозалежні__ механізми -- могутні й мудровані протеїнові
машини, ці рушії життя -- завжди загальні у видах, що розмножуються статевим
шляхом. Окрім незначної жменьки варіацій за межами цієї взаємозалежної системи, що
якоїсь миті пройшли природний добір, коли повільно закладалися основи для подальшого ускладнення. Саме
тому всім людським істотам властива однакова будова мозку, однакові емоції, однакові
вирази обличчя, повʼязані з цими емоціями. Ці адаптації складні,
а отже, мусять бути загальними.

// 4817
//If magic had been like that, a big complex adaptation with lots of necessary
//genes, then a wizard mating with a Muggle would have resulted in a child with
//only half those parts and half the machine wouldn’t do much. And so there would
//have been no Muggleborns, ever. Even if all the pieces had individually gotten
//into the Muggle gene pool, they’d never reassemble all in one place to form a
//wizard.
Якби магія була такою -- великою складною адаптацією з купою потрібних генів, --
то дитина від чарівника й маґла отримала б лише половину деталей, а
половина машини працює не дуже. А чарівників маґлівського роду взагалі не
існувало б -- жодного. Навіть якби всі потрібні деталі потрапили до
маґлівського генофонду, вони ніколи б не склалися разом в одному індивідуумі в
чарівника.

// 4818
//There hadn’t been some genetically isolated valley of humans that had stumbled
//onto an evolutionary pathway leading to sophisticated magical sections of the
//brain. That complex genetic machinery, if wizards interbred with Muggles, would
//never have reassembled into Muggleborns.
Не існувало якоїсь генетично ізольованої спільноти людей, що еволюційно
розвинули у своїх мізках хитросплетені магічні секції.
Такі складні генетичні механізми в разі схрещування чарівників із маґлами ніколи
не відновилися б знову в маґлородцях.

// 4819
//So however your genes made you a wizard, it __wasn’t__ by containing the
//blueprints for complicated machinery.
Отже, хай у який спосіб гени робили тебе чарівником, схем
складних механізмів у них не містилося.

// 4820
//That was the other reason Harry had guessed the Mendelian pattern would be
//there. If magical genes weren’t complicated, why would there be more than one?
Це ще одна причина, чому Гаррі припустив був схему Менделя.
Якщо магічні гени прості, то навіщо існувати більш ніж одному?

// 4821
//And yet magic itself seemed pretty complicated. A door-locking spell would
//prevent the door from opening __and__ prevent you from Transfiguring the
//hinges __and__ resist __Finite Incantatem__ and __Alohomora__.
//Many elements all pointing in the same direction: you could call that
//goal-orientation, or in simpler language, purposefulness.
Однак сама магія не здавалася такою простою. Замикальне закляття не
давало відчиняти двері й трансфігурувати завіси, ще й чинило опір
закляттям "`__Фініте Інкантатем__`" і "`__Алогомора__`". Надто багато речей
зводилося до одного; це можна було назвати орієнтацією на мету -- цілеспрямованістю, якщо
простіше.

// 4822
//There were only two known causes of purposeful complexity. Natural selection,
//which produced things like butterflies. And intelligent engineering, which
//produced things like cars.
Існувало лише дві відомі причини цілеспрямованої складности. Природний добір,
що створював речі на кшталт метеликів. І розумне проєктування, що створювало
речі на кшталт автомобілів.

// 4823
//Magic didn’t seem like something that had self-replicated into existence.
//Spells were purposefully complicated, but not, like a butterfly, complicated
//for the purpose of making copies of themselves. Spells were complicated for the
//purpose of serving their user, like a car.
Не схоже було, наче магія -- це щось самовідтворювальне. Цілеспрямовано складні закляття
не скидалися на метеликів (які були складними для того, щоб виготовляти
копії себе), а мали на меті слугувати користувачеві -- як
автомобіль.

// 4824
//Some intelligent engineer, then, had created the Source of Magic, and told it
//to pay attention to a particular DNA marker.
// @langtool EUPHONY_CONJ_I_Y[3]-і
Отже, якийсь розумний розробник створив колись Джерело Магії і звелів йому звертати
увагу на окремий ДНК-маркер.

// 4825
//The obvious next thought was that this had something to do with “Atlantis”.
Що наштовхувало на наступну очевидну думку: тут якось причетна "`Атлантида`".

// 4826
//Harry had asked Hermione about that earlier - on the train to Hogwarts, after
//hearing Draco say it - and so far as she knew, nothing more was known than the
//word itself.
// @langtool comma_after_do_togo_chasu[3]-після того як
Гаррі вже розпитував про неї Герміону -- ще в потягу до Гоґвортсу, після того як
почув був це слово від Драко. Наскільки їй було відомо, знань про Атлантиду, крім самої назви, не
лишилося.

// 4827
//It might have been pure legend. But it was also plausible enough that a
//civilization of magic-users, especially one from __before__ the Interdict
//of Merlin, would have managed to blow itself up.
Це могло бути лише легендою. Проте цілком можливо, щоб магічна цивілізація --
особливо якщо вона існувала до Інтердикту Мерліна --
якось примудрилася себе підірвати.

// 4828
//The line of reasoning continued: Atlantis had been an isolated civilization
//that had somehow brought into being the Source of Magic, and told it to serve
//only people with the Atlantean genetic marker, the blood of Atlantis.
Думки плинули далі: Атлантида була ізольованою цивілізацією, що якось
створила Джерело Магії й звеліла йому слугувати лише людям із генетичним
атлантичним маркером -- кровʼю атлантів.

// 4829
//And by similar logic: The words a wizard spoke, the wand movements, those
//weren’t complicated enough of themselves to build up the spell effects from
//scratch - not the way that the three billion base pairs of human DNA actually
//__were__ complicated enough to build a human body from scratch, not the
//way that computer programs took up thousands of bytes of data.
З цього випливало, що слова й рухи палички не
настільки складні, щоб за їхньою допомогою чарівники просто творили магію з нічого. На відміну від
трьох мільярдів базових пар людської ДНК, достатньо
складних, щоб побудувати людське тіло з нічого; на відміну від
компʼютерних програм, що опрацьовували тисячі байтів даних.

// 4830
//So the words and wand movements were just triggers, levers pulled on some
//hidden and more complex machine. Buttons, not blueprints.
Це значило, що слова й рухи палички були лише пусковими приладами, важелями, що
вмикали якусь приховану й значно складнішу машину. Кнопками -- не
схемами.

// 4831
//And just like a computer program wouldn’t compile if you made a single spelling
//error, the Source of Magic wouldn’t respond to you unless you cast your spells
//in exactly the right way.
А як і компʼютерна програма не скомпілюється, якщо припуститися єдиного
одруку, так і Джерело Магії не зреагує, якщо не вимовити закляття
бездоганно.

// 4832
//The chain of logic was inexorable.
Логіка була невблаганною.

// 4833
//And it led inevitably toward a single final conclusion.
І вказувала на єдиний можливий висновок.

// 4834
//The ancient forebears of the wizards, thousands of years earlier, had told the
//Source of Magic to only levitate things if you said…
Тисячі років тому древні пращури чарівників звеліли Джерелу Магії левітувати
речі, тільки якщо хтось скаже...
// 4835
//‘Wingardium Leviosa.’
"`Вінґардіум Левіоза`".

// 4836
//Harry slumped over at the breakfast table, resting his forehead wearily on his
//right hand.
Гаррі важко схилився над столом і втомлено підпер чоло правицею.

// 4837
//There was a story from the dawn days of Artificial Intelligence - back when
//they were just starting out and no one had yet realized the problem would be
//difficult - about a professor who had delegated one of his grad students to
//solve the problem of computer vision.
На світанку штучного інтелекту, коли все тільки-но
починалося й ніхто ще не усвідомлював усієї складности цього питання, трапилася показова історія: професор
доручив одному зі своїх випускників розвʼязати проблему компʼютерного зору.

// 4838
//Harry was beginning to understand how that grad student must have felt.
Гаррі починав розуміти, як мав почуватися той випускник.

// 4839
//This could take a while.
Це могло затягнутися.

// 4840
//Why did it take more effort to cast the Alohomora spell, if it was just like
//pressing a button?
Чому закляття "`Алогомора`" потребувало більших зусиль, якщо це було просто
натискання кнопки?

// 4841
//Who’d been silly enough to build in a spell for __Avada Kedavra__ that
//could only be cast using hatred?
Який дурень вбудував закляття "`__Авада Кедавра__`", що
спрацьовує лише від ненависти?

// 4842
//Why did wordless Transfiguration require you to make a complete mental
//separation between the concept of form and concept of material?
Чому безмовна трансфігурація вимагала повного ментального розділення
концепції форми й концепції матеріалу?

// 4843
//Harry might not be done with this problem by the time he graduated Hogwarts. He
//could still be working on this problem when he was __thirty years old.__
//Hermione had been right, Harry __hadn’t__ realized that on a gut level
//before. He’d just given an inspiring speech about determination.
Гаррі може не впоратися з цим завданням до випуску з Гоґвортсу. Може все ще
працювати над ним, коли йому виповниться тридцять років. Герміона мала
рацію; раніше Гаррі не усвідомлював цього насправді, просто виголошував натхненну
промову про наполегливість і відданість меті.

// 4844
//Harry’s mind briefly considered whether to get on a gut level that he might
//never solve the problem at all, then decided that would be taking things much
//too far.
Він може взагалі ніколи не розвʼязати цього завдання -- таку можливість його розум розглянув
зовсім швидко й відразу відігнав, вирішивши, що це вже
занадто.

// 4845
//Besides, so long as he could get as far as immortality in the first few
//decades, he’d be fine.
Крім того, якщо протягом перших кількох
десятиліть зʼясувати секрет безсмертя, то все буде гаразд.

// 4846
//What method had the Dark Lord used? Come to think, the fact that the Dark Lord
//had somehow managed to survive the death of his first body was almost
//__infinitely__ more important than the fact that he’d tried to take over
//magical Britain -
Який метод використав був Темний Лорд? Якщо подумати, то факт, що Темному
Лордові якось вдалося пережити смерть свого тіла, був майже
__нескінченно__ важливішим за його спроби поневолення чаклунської
Британії...

// 4847
//“Excuse me,” said an expected voice from behind him in very unexpected tones.
//“At your convenience, Mr. Malfoy requests the favor of a conversation.”
-- Перепрошую, -- пролунав з-за його спини очікуваний голос, проте вкрай
неочікуваним тоном. -- Коли вам буде зручно, містер Мелфой ґречно просить вас
про зустріч.

// 4848
//Harry did not choke on his breakfast cereal. Instead he turned around and
//beheld Mr. Crabbe.
// @langtool UK_VERB_NOUN_INFLECTION_AGREEMENT-похлинувся пластівцями
Гаррі не похлинувся пластівцями. Натомість він обернувся й окинув поглядом містера Креба:

// 4849
//“Excuse __me,__” said Harry. “Don’t you mean ‘Da boss wants ta talk wid
//youse?’”
// @Креб
-- Це __я__ перепрошую. Ти мав на увазі: "`Бос має до тебе
розмову`"?

// 4850
//Mr. Crabbe didn’t look happy. “Mr. Malfoy instructed me to speak properly.”
Здавалося, що містера Креба це не потішило:

-- Містер Мелфой звелів розмовляти належно.

// 4851
//“I can’t hear you,” Harry said. “You’re not speaking properly.” He turned back
//to his bowl of tiny blue crystal snowflakes and deliberately ate another
//spoonful.
-- Нічого не чую. Ти не розмовляєш належно.

Гаррі повернувся до дрібних синіх кристалічних пластівців і
неспішно зʼїв ще одну ложку.

// 4852
//“Da boss wants to talk with youse,” came a threatening voice from behind him.
//“Ya’d better come see him if ya know what’s good for ya.”
// @Креб
-- Бос має до тебе розмову, -- загрозливо почулося з-за спини. --
Краще рухайся, поки цілий.

// 4853
//There. __Now __everything was going according to plan.
Ось. __Тепер__ усе йшло за планом.

***

// 4854
//__Act 1:__
__Дія 1__

// 4855
//“A __reason?__” said the old wizard. He restrained the fury from his face.
//The boy before him had been the victim, and certainly did not need to be
//frightened any further. “There is __nothing__ that can excuse -”
-- Причина? -- обличчя старого чарівника не виказувало люті.
Хлопець перед ним -- жертва, не варто лякати його ще більше. --
__Ніщо__ не може виправдати...

// 4856
//“What I did to him was worse.”
-- Я вчинив із ним ще гірше.

// 4857
//The old wizard stiffened in sudden horror. “Harry, __what have you
//done?__”
Старий чарівник заклякнув від жаху:

-- Гаррі, __що{stress} ти накоїв__?

// 4858
//“I tricked Draco into believing that I’d tricked him into participating in a
//ritual that sacrificed his belief in blood purism. And that meant he couldn’t
//be a Death Eater when he grew up. He’d lost everything, Headmaster.”
-- Я обманом змусив Драко повірити, ніби я обманом змусив його взяти участь у
ритуалі, під час якого він пожертвував своєю вірою в чистоту крови. А це означає, що він не
зможе стати смертежером, коли виросте. Він втратив усе, директоре.

// 4859
//There was a long quiet in the office, broken only by the tiny puffs and
//whistles of the fiddly things, which after enough time had come to seem like
//silence.
//fiddly things - химерні штукенції, копія 17:2906
Запанувала довга мовчанка. Порушували її тільки химерні штукенції, що тихо пихкали й свистіли.
Та з плином часу ці звуки ставали непомітними й зливалися з тишею.

// 4860
//“Dear me,” said the old wizard, “I __do__ feel silly. And __here__ I
//was expecting you might try to redeem the heir of Malfoy by, say,
//__showing him true friendship and kindness__.”
-- Отакої, -- промовив старий чарівник. --
Я ж бо як дурень очікував, що ти намагатимешся привести спадкоємця Мелфоїв до спокути,
скажімо, __показавши йому справжню дружбу й доброту__.

// 4861
//“__Ha!__ Yeah, like __that__ would have worked.”
-- __Ха!__ Ага, ніби щось таке спрацювало б.

// 4862
//The old wizard sighed. This was taking it too far. “Tell me, Harry. Did it even
//__occur__ to you that there was something __incongruous__ about
//setting out to redeem someone through lies and trickery?”
Старий чарівник зітхнув. Це вже занадто.

-- Гаррі. Тобі хоча б спадало на думку, що є щось __недоречне__
в тому, щоб приводити когось до спокути за допомогою брехні й обману?

// 4863
//“I did it without telling any direct lies, and since we’re talking about Draco
//Malfoy here, I think the word you’re looking for is __congruous__.” The
//boy looked rather smug.
-- Прямо я не брехав, а оскільки тут ідеться про Драко Мелфоя, то,
гадаю, __доречно__ -- це саме те слово, --
хлопець аж світився самовдоволеністю.

// 4864
//The old wizard shook his head in despair. “And __this__ is the hero. We’re
//all doomed.”
Старий чарівник похитав головою у відчаї:

-- І це наш герой. Ми приречені.

***

// 4865
//__Act 5:__
__Дія 5__

// 4866
//The long, narrow tunnel of rough stone, unlit except by a child’s wand, seemed
//to stretch on for miles.
Здавалося, що вимощений грубим каменем довгий вузький тунель, освітлений лише
паличкою в руках дитини, тягнувся кілометрами.

// 4867
//The reason for this was simple: It __did__ stretch on for miles.
// @langtool EUPHONY_PREP_Z_IZ_ZI[2]-Із
Із дуже простої причини: він тягнувся кілометрами.

// 4868
//The time was three in the morning, and Fred and George were starting the long
//way down the secret passage that led from a statue of a one-eyed witch in
//Hogwarts, to the cellar of the Honeydukes candyshop in Hogsmeade.
// @langtool UK_VERB_NOUN_INFLECTION_AGREEMENT-скрадалися таємним
Була третя ранку. Фред із Джорджем скрадалися таємним переходом, що
вів від статуї одноокої відьми в Гоґвортсі до підвалу "`Медових руць`" --
цукерні в Гоґсміді.

// 4869
//“How’s it doing?” said Fred in a low voice.
-- Як вона? -- тихо запитав Фред.

// 4870
//(Not that there’d be anyone listening, but there was something odd about
//talking in a normal voice when you were going through a secret passage.)
(Не те щоб хтось слухав, просто розмовляти нормальним голосом,
скрадаючись таємним переходом, було якось дивно.)

// 4871
//“Still on the fritz,” said George.
-- Досі барахлить, -- відповів Джордж.

// 4872
//“Both, or -”
-- Обидва чи...

// 4873
//“Intermittent one fixed itself again. Other one’s same as ever.”
// hedrok:
// https://www.reddit.com/r/HPMOR/comments/2wlnjn/intermittent_error_of_the_map_ch_108/
// Елізер стверджує, що Intermittent - це Том Редл/Квірел.
-- Миготіння знову виправилося. Друге -- як завжди.

// 4874
//The Map was an extraordinarily powerful artifact, capable of tracking every
//sentient being on the school grounds, in real time, by name. Almost certainly,
//it had been created during the original raising of Hogwarts. It was __not
//good__ that errors were starting to pop up. Chances were that no one except
//Dumbledore could fix it if it was broken.
Карта була надзвичайно могутнім артефактом, здатним за іменем відстежувати кожну
розумну істоту в межах школи в реальному часі. Майже напевно
її створили тоді ж, коли постав Гоґвортс. А помилки, що почали зʼявлятися,
не віщували нічого доброго. Якщо вона зламалася,
то, найімовірніше, полагодити її не зможе ніхто, крім Дамблдора.

// 4875
//And the Weasley twins weren’t about to turn the Map over to Dumbledore. It
//would have been an unforgivable insult to the Marauders - the four unknowns
//who’d managed to steal part of the __Hogwarts security system__, something
//probably forged by Salazar Slytherin himself, and twist it into __a tool
//for student pranking__.
А віддавати Карту Дамблдорові близнюки Візлі не збиралися. Цим вони завдали б жахливої
образи мародерам -- чотирьом невідомим, яким вдалося вкрасти частину охоронної системи
Гоґвортсу (що, мабуть, була творінням самого Салазара Слизерина) і
перетворити її на інструмент для учнівських витівок.

// 4876
//Some might have considered it disrespectful.
Хтось вважав би це неповагою.

// 4877
//Some might have considered it criminal.
Хтось вважав би це злочином.

// 4878
//The Weasley twins firmly believed that if Godric Gryffindor had been around to
//see it, he would have approved.
Близнюки Візлі свято вірили, що якби про це дізнався Ґодрик Ґрифіндор, то він
схвалив би.

// 4879
//The brothers walked on and on and on, mostly in silence. The Weasley twins
//talked to each other when they were thinking through new pranks, or when one of
//them knew something the other didn’t. Otherwise there wasn’t much point. If
//they already knew the same information, they tended to think the same thoughts
//and make the same decisions.
// @langtool EUPHONY_PREP_Z_IZ_ZI[1]-із
Брати йшли далі й далі, переважно мовчки. Близнюки Візлі розмовляли один із
одним, коли продумували нові витівки чи коли хтось із них знав щось невідоме
другому. Інакше сенсу в розмовах було небагато. Якщо вони володіли однаковою
інформацією, то здебільшого мали однакові думки й ухвалювали однакові
рішення.

// 4880
//(Back in the old days, whenever magical identical twins were born, it had been
//the custom to kill one of them after birth.)
(У давнину існувала традиція, згідно з якою одного з магічних близнюків
вбивали відразу після народження.)

// 4881
//In time, Fred and George clambered out into a dusty cellar, strewn with barrels
//and racks of strange ingredients.
Зрештою Фред і Джордж вилізли до запорошеного підвалу, захаращеного
бочками й полицями з дивними інгредієнтами.

// 4882
//Fred and George waited. It wouldn’t have been polite to do anything else.
Вони взялися чекати. Вчинити якось інакше було б неввічливо.

// 4883
//Before too long a thin old man in black pajamas clambered down the steps that
//led into the cellar, yawning. “Hello, boys,” said Ambrosius Flume. “I wasn’t
//expecting you tonight. Out of stock already?”
Невдовзі худий чоловік у чорній піжамі, позіхаючи, спустився сходами, що вели
до підвалу.

-- Здоров, хлопці, -- привітався Амброзій Флум. -- Не чекав на вас сьогодні. Невже
запаси скінчилися?

// 4884
//Fred and George decided that Fred would speak.
Фред і Джордж вирішили, що розмовлятиме Фред.

// 4885
//“Not exactly, Mr. Flume,” said Fred. “We were hoping you could help us with
//something considerably more… interesting.”
-- Не зовсім, містере Флум, -- сказав той. -- Ми сподівалися, що ви нам
допоможете з дечим... цікавішим.

// 4886
//“Now, boys,” said Flume, sounding severe, “I hope you didn’t wake me up just so
//I could tell you again that I’m not selling you any merchandise that could get
//you into real trouble. Not until you’re sixteen, anyways -”
-- Ну, хлопці, -- гнівно виголосив Флум. -- Сподіваюся, ви не розбудили мене лише
для того, щоб я вкотре нагадав: я не продам товарів, через які вам
світять справжні неприємності. Принаймні доки вам не виповниться шістнадцять...

// 4887
//George drew forth an item from his robes, and wordlessly passed it to Flume.
//“Have you seen this?” said Fred.
// @langtool EUPHONY_CONJ_I_Y[3]-і
Джордж мовчки дістав щось із мантії і передав це Флумові.

-- Ви це бачили? -- запитав Фред.

// 4888
//Flume looked at yesterday’s edition of the __Daily Prophet__ and nodded,
//scowling. The headline on the paper read THE NEXT DARK LORD? and showed a young
//boy which some student’s camera had managed to catch in an uncharacteristically
//cold and grim expression.
Флум подивився на вчорашній випуск "`Щоденного віщуна`" й насуплено кивнув.
Заголовок "`НАСТУПНИЙ ТЕМНИЙ ЛОРД?`" супроводжувався зображенням хлопчика;
камері якогось учня вдалося спіймати його обличчя з невластиво холодним і нещадним виразом.

// 4889
//“I can’t believe that Malfoy,” Flume snapped. “Going after the boy when he’s
//only eleven! The man ought to be ground up and used to make chocolates!”
-- Навіть від Мелфоя я такого не чекав, -- гаркнув Флум. -- Цькувати
хлопця, ще й одинадцятирічного! Розмолоти й пустити на
шоколад, от що з цим чоловіком треба зробити!

// 4890
//Fred and George blinked in unison. __Malfoy__ was behind Rita Skeeter?
//Harry Potter hadn’t warned them about that… which surely meant that Harry
//didn’t know. He never would have brought them in if he did…
Фред і Джордж одночасно кліпнули. За Рітою Скітер стоїть __Мелфой__?
Гаррі Поттер про це не попереджав... а це мусило означати, що той сам не знав.
Він ніколи не став би вплутувати їх, якби знав...

// 4891
//Fred and George exchanged glances. Well, Harry didn’t __need__ to know
//until after the job was done.
Фред і Джордж перезирнулися. Ну, Гаррі не обовʼязково знати, доки вони не покінчать із завданням.

// 4892
//“Mr. Flume,” Fred said quietly, “the Boy-Who-Lived needs your help.”
-- Містере Флум, -- тихо промовив Фред, -- Хлопчику-Що-Вижив потрібна ваша
допомога.

// 4893
//Flume looked at them both.
Флум поглянув на них.

// 4894
//Then he let out his breath with a sigh.
Зітхнув.

// 4895
//“All right,” said Flume, “what do you want?”
-- Гаразд. Чого ви хочете?

***

// 4896
//__Act 6:__
__Дія 6__

// 4897
//When Rita Skeeter was intent on a tasty prey, she didn’t tend to notice the
//scurrying ants who constituted the rest of the universe, which was how she
//almost bumped into the balding young man who’d stepped into her pathway.
Полюючи на смачну здобич, Ріта Скітер не надто зважала на метушливих
комашок, що заполонили решту всесвіту. Тому
вона ледь не зіткнулася з лисуватим юнаком, коли той заступив їй дорогу.

// 4898
//“Miss Skeeter,” said the man, sounding rather severe and cold for someone whose
//face looked that young. “Fancy running into you here.”
-- Міс Скітер, -- цей голос лунав занадто жорстоко й холодно для
такого молодого обличчя. -- Яка приємна зустріч.

// 4899
//“Out of my way, buster!” snapped Rita, and tried to step around him.
-- Геть із дороги, гультіпако! -- накинулася на нього Ріта, спробувавши його обійти.

// 4900
//The man in her pathway matched the movement so perfectly that it was like
//neither of them had moved at all, just stood still while the street shifted
//around them.
Чоловік так бездоганно повторив її рухи, що здавалося, ніби жоден із них взагалі
не ворухнувся -- просто вулиця трохи посунулася, доки вони стояли на місці.

// 4901
//Rita’s eyes narrowed. “Who do you think you are?”
Ріта примружилася:

-- Та ким ти себе уявив?

// 4902
//“How very foolish,” the man said dryly. “It would have been wise to memorize
//the face of the disguised Death Eater training Harry Potter to be the next Dark
//Lord. After all,” a thin smile, “__that__ certainly sounds like someone
//you wouldn’t want to run into on the street, especially after doing a hatchet
//job on him in the newspaper.”
-- Як необачно, -- сухо відповів той. -- Було б мудро запамʼятати обличчя
смертежера під прикриттям, що навчає Гаррі Поттера, як стати наступним темним
лордом. Зрештою, -- лиха посмішка, -- навряд чи ви б захотіли випадково
зустрітися з такою людиною на вулиці, особливо після того, як облили її
брудом у газеті.

// 4903
//Rita took a moment to place the reference. __This__ was Quirinus Quirrell?
//He looked too young and too old at the same time; his face, if it relaxed from
//its severe and condescending pose, would belong to someone in his late
//thirties. And his hair was already falling out? Couldn’t he afford a healer?
Ріті знадобився деякий час, щоб скласти його слова докупи. І __це__ Квірін Квірел?
Якийсь надто молодий і надто старий водночас. Якщо не зважати на
жорстокий і зверхній вираз, то на лице йому можна було дати років тридцять пʼять -- сорок. І в
нього вже випадає волосся? Він що, не може оплатити цілителя?

// 4904
//No, that wasn’t important, she had a time and a place and a beetle to be. She’d
//just received an anonymous tip about Madam Bones making time with one of her
//younger assistants. That would be worth quite a bonus if she could manage to
//verify it, Bones was high on the hit list. The tipster had said that Bones and
//her young assistant were due to eat lunch in a special room at Mary’s Place, a
//very popular room for certain purposes; a room which, she’d found, was secure
//against all listening devices, but not proof against a beautiful blue beetle
//nestled up against one wall…
А ба{stress}йдуже. Жучок має час і місце, де потрібно бути. Вона щойно
отримала анонімне повідомлення, що мадам Боунз зацікавилася одним зі своїх
молодших помічників. Якби Ріта зуміла це довести, то на неї чекав би солодкий бонус
-- у списку жертв мадам Боунз посідала одне з чільних місць. Інформатор стверджував був, що
Боунз і молодий помічник обідатимуть в одній особливій і дуже популярній для певних речей кімнаті "`У Мері`".
У захищеній від усіх шпигунських приладів кімнаті, як зʼясувалося,
однак не від гарненького синенького
жучка, що міг умоститися на стіні...

// 4905
//“Out of my __way!__” Rita said, and tried to push Quirrell from her path.
//Quirrell’s arm brushed her own, deflecting, and Rita staggered as the thrust
//went into the thin air.
-- Геть із дороги! -- гаркнула Ріта й спробувала відштовхнути Квірела. Їхні руки
ледь торкнулися, коли він ухилився, і Ріта похитнулася,
зустрівши своїм кулаком саме лише повітря.

// 4906
//Quirrell pulled up the sleeve of his left robe, showing his left arm.
//“Observe,” said Quirrell, “no Dark Mark. I would like your paper to publish a
//retraction.”
Квірел закотив лівий рукав мантії, демонструючи їй руку:

-- Дивіться. Чорної мітки немає. Я б хотів, щоб ваша
газета опублікувала спростування.

// 4907
//Rita let out an incredulous laugh. Of course the man wasn’t a real Death Eater.
//The paper wouldn’t have published it if he was. “Forget it, buster. Now take a
//hike.”
Ріта не стримала здивованого сміху. Та ж очевидно, що ніякий він не смертежер.
Інакше газета ніколи не опублікувала б статті.

-- І не мрій, гультіпако. Котися звідси.

// 4908
//Quirrell stared at her for a moment.
Квірел якусь мить витріщався на неї.

// 4909
//Then he smiled.
Відтак посміхнувся.

// 4910
//“Miss Skeeter,” said Quirrell, “I had hoped to find some lever that would prove
//persuasive. Yet I find that I cannot deny myself the pleasure of simply
//crushing you.”
-- Міс Скітер. Я сподівався знайти якісь переконливі аргументи.
Втім, я вже бачу, що не зможу відмовити собі в задоволенні просто розчавити
вас.

// 4911
//“It’s been tried. Now get out of my way, buster, or I’ll find some Aurors and
//have you arrested for obstruction of journalism.”
-- Не ти один. А зараз геть із дороги, гультіпако, а то я покличу
аврорів і тебе заарештують за перешкоджання журналістській діяльності.

// 4912
//Quirrell swept her a small bow, and then walked past. “Goodbye, Rita Skeeter,”
//said his voice from behind her.
Квірел легко вклонився їй і пройшов повз.

-- Прощавай, Ріто Скітер, -- пролунало позаду.

// 4913
//As Rita bulled on ahead, she noted in the back of her mind that the man was
//whistling a tune as he walked away.
Рушивши вперед, Ріта ледве почула, як чоловік щось
наспівував, віддаляючись.

// 4914
//Like __that__ would scare her.
Ніби це могло її налякати.

***

// 4915
//__Act 4:__
__Дія 4__

// 4916
//“Sorry, count me out,” said Lee Jordan. “I’m more the giant spider type.”
// hedrok: @ giant spider type
-- Вибачте, але я не з вами, -- промовив Лі Джордан. -- Мені комфортніше на рівні гігантського
павука.

// 4917
//The Boy-Who-Lived had said that he had __important__ work for the Order of
//Chaos, something serious and secret, more significant and difficult than their
//usual run of pranks.
Хлопчик-Що-Вижив сказав був, що має важливе завдання для Ордену Хаосу,
щось вагоме й таємне, суттєвіше й складніше за їхні звичайні витівки.

// 4918
//And then Harry Potter had launched into a speech that was inspiring, yet vague.
//A speech to the effect that Fred and George and Lee had tremendous potential if
//they could just learn to be __weirder.__ To make people’s lives
//__surreal,__ instead of just surprising them with the equivalents of
//buckets of water propped above doors. (Fred and George had exchanged interested
//looks, they’d never thought of that one.) Harry Potter had invoked a picture of
//the prank they’d pulled on Neville - which, Harry had mentioned with some
//remorse, the Sorting Hat had chewed him out on - but which must have made
//Neville __doubt his own sanity.__ For Neville it would have felt like
//being suddenly transported into an alternate universe. The same way everyone
//else had felt when they’d seen Snape apologize. That was the __true power
//of pranking.__
// @langtool vybachatysya[2]-вибачається
Після чого виголосив натхненну, проте дещо туманну промову.
Про те, яких вершин могли б досягнути Фред, Джордж і Лі з їхнім приголомшливим потенціалом,
варто тільки навчитися бути __дивнішими__. Наповнювати життя людей
__цілковитим безґлуздям__, а не просто несподівано звалювати їм на голови щось на кшталт відер із водою, прилаштованими над
дверима. (Фред і Джордж зацікавлено переглянулися -- такого вони ще не
робили.) Гаррі Поттер нагадав їм про витівку з Невілом (із каяттям зазначивши, що
Сортувальний Капелюх присоромив був його за неї), яка змусила
хлопця __сумніватися, чи при своєму він розумі__. Той мав почуватися так, ніби
раптом потрапив до альтернативного всесвіту. Саме так усі почувалися були,
побачивши, як вибачається Снейп. Саме в цьому полягала __справжня сила витівок__.

// 4919
//__Are you with me?__ Harry Potter had cried, and Lee Jordan had answered
//no.
"`Ви зі мною?`" -- прокричав був Гаррі Поттер.

-- Ні, -- заперечив Лі Джордан.

// 4920
//“Count us __in__,” said Fred, or possibly George, for there was no doubt
//that Godric Gryffindor would have said yes.
-- Ми з тобою, -- запевнив Фред чи Джордж, адже не було
жодного сумніву, що Ґодрик Ґрифіндор погодився б.

// 4921
//Lee Jordan gave a regretful grin, and stood up, and left the deserted and
//Quieted corridor where the four members of the Order of Chaos had met and sat
//down in a conspiratorial circle.
Лі Джордан сумно посміхнувся, підвівся й пішов із безлюдного коридору,
зачарованого "`Квієтусом`", де тривала зустріч чотирьох членів Ордену Хаосу, що
всілися в змовницькому колі.

// 4922
//The three members of the Order of Chaos got down to business.
Три члени Ордену Хаосу перейшли до справи.

// 4923
//(It wasn’t __that__ sad. Fred and George would still work with Lee on
//giant spider pranks, same as ever. They’d only started calling it the Order of
//Chaos in order to recruit Harry Potter, after Ron had told them about Harry
//being weird and evil, and Fred and George had decided to save Harry by showing
//him true friendship and kindness. Thankfully this no longer seemed necessary -
//although they weren’t __quite__ sure about that…)
(Сумувати не варто. Фред і Джордж все ще співпрацюватимуть із Лі над
витівками рівня гігантського павука. Вони почали називати це Орденом
Хаосу лише для того, щоб завербувати Гаррі Поттера. Коли Рон розповів
був їм, який той дивний і злий, близнюки вирішили
врятувати Гаррі, показавши йому справжню дружбу й доброту. На щастя, це більше
не здавалося потрібним. Хоча вони не зовсім були в цьому впевнені...)

// 4924
//“So,” said one of the twins, “what’s this about?”
-- Отже, -- розпочав один із близнюків, -- до чого це все?

// 4925
//“Rita Skeeter,” said Harry. “Do you know who she is?”
-- Ріта Скітер, -- пояснив Гаррі. -- Знаєте таку?

// 4926
//Fred and George nodded, frowning.
Фред і Джордж похмуро кивнули.

// 4927
//“She’s been asking questions about me.”
-- Вона розпитує про мене.

// 4928
//That wasn’t good news.
Кепські новини.

// 4929
//“Can you guess what I want you to do?”
-- Спробуєте здогадатися, чого я від вас хочу?

// 4930
//Fred and George looked at each other, a bit puzzled. “You want us to slip her
//some of our more interesting candies?”
Фред і Джордж дещо спантеличено перезирнулися:

-- Підкинути їй деякі з наших цікавеньких цукерок?

// 4931
//“No,” said Harry. “No, no, __no!__ That’s giant-spider thinking! Come on,
//what would __you__ do if you heard that Rita Skeeter was looking for
//rumors about __you?__”
-- Ні. Ні, ні, __ні__! Це ідеї рівня гігантського павука! Ну ж
бо, що{stress} б зробили __ви__, якби почули, що Ріта Скітер копає
бруд на __вас__?

// 4932
//That made it obvious.
Рішення стало очевидним.

// 4933
//Grins slowly started on the faces of Fred and George.
На обличчях Фреда й Джорджа повільно розповзлися усмішки:

// 4934
//“Start rumors about ourselves,” they replied.
-- Розпустили б чутки самі.

// 4935
//“__Exactly,__” said Harry, grinning widely. “But these can’t be just
//__any__ rumors. I want to teach people never to believe what the newspaper
//says about Harry Potter, any more than Muggles believe what the newspaper says
//about Elvis. At first I just thought about flooding Rita Skeeter with so many
//rumors that she wouldn’t know what to believe, but then she’ll just cherry-pick
//the ones that sound plausible and bad. So what I want you to do is create a
//fake story about me, and get Rita Skeeter to believe it somehow. But it has to
//be something that, afterward, everyone will __know__ was fake. We want to
//fool Rita Skeeter and her editors, and __afterward__ have the proof come
//out that it was false. And of course - given that those are the requirements -
//the story has to be as __ridiculous__ as it can possibly be, and still get
//printed. Do you understand what I want you to do?”
// @langtool no_comma_tak_samo_yak[1]- так само, як
-- __Саме так__, -- Гаррі широко всміхнувся. -- Та потрібні не
просто які-небудь чутки. Я хочу навчити людей ніколи не вірити газетним
пліткам про Гаррі Поттера -- так само, як маґли не вірять газетним
пліткам про Елвіса. Спершу я гадав розпустити стільки чуток,
щоб Ріта Скітер не знала, чо{stress}му вірити, але тоді вона просто вхопиться за найбільш
правдоподібні й мерзенні. Отже. Я хочу, щоб ви створили
про мене липову історію і якось змусили Ріту Скітер повірити в неї. Але
так, щоб потім усі дізналися, що це липа. Ми хочемо
обдурити Ріту Скітер і її редакторів, але __потім__ мають зʼявитися докази
брехні. Звісно, з огляду на всі ці вимоги історія має бути
якомога __сміховиннішою__, та однаково побачити світ. Ви розумієте, чого
я від вас хочу?

// 4936
//“Not exactly…” Fred or George said slowly. “You want us to __invent__ the
//story?”
-- Не зовсім... -- повільно протягнув Фред чи Джордж. -- Ти хочеш, щоб ми
__вигадали__ історію?

// 4937
//“I want you to do __all__ of it,” Harry Potter said. “I’m sort of busy
//right now, plus I want to be able to say truthfully that I had no idea what was
//coming. Surprise me.”
-- Щоб ви __усе це__ взяли на себе. Вибачте,
наразі я дещо заклопотаний, до того ж хотів би мати змогу чесно сказати, що й
гадки не мав, що таке станеться. Здивуйте мене.

// 4938
//For a moment there was a very evil grin on the faces of Fred and George.
На мить обличчя Фреда й Джорджа розтягнулися в дуже злих посмішках.

// 4939
//Then they turned serious. “But Harry, we don’t really know how to do anything
//like that -”
І знову посерйознішали:

-- Але ж ми й справді не знаємо, як щось таке втнути...

// 4940
//“So figure it out,” Harry said. “I have confidence in you. Not __total__
//confidence, but if you __can’t__ do it, __tell__ me that, and I’ll
//try someone else, or do it myself. If you have a really good idea - for both
//the ridiculous story, and how to convince Rita Skeeter and her editors to print
//it - then you can go ahead and do it. But don’t go with something mediocre. If
//you can’t come up with something __awesome__, just say so.”
// @langtool slang_words[1]-потрясне
-- То дізнайтеся. Я вірю у вас. Не на всі сто,
але якщо це вам не до снаги, то так і скажіть:
я попрошу когось іншого чи зроблю все сам. Якщо маєте справді вдалу
ідею -- і сміховинну історію, і як переконати Ріту Скітер із
редакторами надрукувати її, -- повний вперед. Але не треба
нічого посереднього. Якщо не вдається вигадати щось __потрясне__, просто
скажіть про це.

// 4941
//Fred and George exchanged worried glances.
Фред і Джордж занепокоєно переглянулися.

// 4942
//“I can’t think of anything,” said George.
-- Нічого не спадає на думку, -- зізнався Джордж.

// 4943
//“Neither can I,” said Fred. “Sorry.”
-- Мені теж, -- підхопив Фред. -- Вибач.

// 4944
//Harry stared at them.
Гаррі витріщився на них.

// 4945
//And then Harry began to explain how you went about thinking of things.
Відтак почав пояснювати, як треба міркувати.

// 4946
//It had been known to take longer than two seconds, said Harry.
Як відомо, на це треба більше, ніж дві секунди, стверджував Гаррі.

// 4947
//You __never__ called __any__ question impossible, said Harry, until
//you had taken an actual clock and thought about it for five minutes, by the
//motion of the minute hand. Not five minutes metaphorically, five minutes by a
//physical clock.
__Ніколи__ не оголошуйте __нічого__ неможливим,
перш ніж дістанете годинник і як слід про це подумаєте, доки
хвилинна стрілка не відлічить пʼять хвилин. Не фігуральних, а справжніх пʼять хвилин, згідно з
годинником.

// 4948
//And __furthermore,__ Harry said, his voice emphatic and his right hand
//thumping hard on the floor, you did __not__ start out immediately looking
//for solutions.
Ба більше (наполегливо переконував Гаррі, сильно стукаючи
рукою по підлозі), починати з негайного пошуку рішень __не варто__.

// 4949
//Harry then launched into an explanation of a test done by someone named Norman
//Maier, who was something called an organizational psychologist, and who’d asked
//two different sets of problem-solving groups to tackle a problem.
Гаррі узявся пояснювати дослід, що його поставив деякий
Норман Маєр -- хтось, кого називали організаційним психологом. Він
звернувся із задачею до двох окремих груп людей, що спеціалізувалися на розвʼязуванні проблем.

// 4950
//The problem, Harry said, had involved three employees doing three jobs. The
//junior employee wanted to just do the easiest job. The senior employee wanted
//to rotate between jobs, to avoid boredom. An efficiency expert had recommended
//giving the junior person the easiest job and the senior person the hardest job,
//which would be 20// more productive.
// @langtool EUPHONY_PREP_Z_IZ_ZI[1]-із
Як розповів Гаррі, задача була про трьох працівників, що виконували різну роботу.
Новачок хотів просто робити щось найлегше, а досвідчений працівник --
регулярно змінювати діяльність, щоб не нудьгувати. Експерт із
ефективности рекомендував доручити новачкові найлегше завдання, а
досвідченому -- найскладніше, що мало збільшити продуктивність на 20%.

// 4951
//__One__ set of problem-solving groups had been given the instruction “Do
//not propose solutions until the problem has been discussed as thoroughly as
//possible without suggesting any.”
Одній групі з розвʼязання проблем дали інструкцію: "`Не пропонуйте
рішення, доки не обговорите ситуацію якомога докладніше, не висловлюючи припущень щодо ймовірного виходу з неї`".

// 4952
//The other set of problem-solving groups had been given no instructions. And
//those people had done the natural thing, and reacted to the presence of a
//problem by proposing solutions. And people had gotten attached to those
//solutions, and started fighting about them, and arguing about the relative
//importance of freedom versus efficiency and so on.
Друга група не дістала жодної вказівки. І ті люди
зреагували цілком природно: поставши перед проблемою, почали негайно пропонувати рішення. Вони
привʼязалися до своїх висновків і почали їх захищати, сперечатися щодо відносної
важливости свободи супроти ефективности тощо.

// 4953
//The first set of problem-solving groups, the ones given instructions to
//__discuss__ the problem first and __then__ solve it, had been far
//more likely to hit upon the solution of letting the junior employee keep the
//easiest job and rotating the other two people between the other two jobs, for
//what the expert’s data said would be a 19// improvement.
Перша група (котра мала інструкцію спершу
__обговорити__ проблему, а __потім__ розвʼязувати її) з набагато більшою
ймовірністю доходила рішення: дати новачкові найлегше завдання й
регулярно перерозподіляти решту роботи між іншими двома працівниками. Згідно з даними експерта,
це мало поліпшити продуктивність на 19%.

// 4954
//Starting out by looking for solutions was taking things__ entirely out of
//order.__ Like starting a meal with dessert, only __bad.__
Починати з пошуку рішень -- це робити все цілковито навпаки.
Як починати обід із десерту, тільки погано.

// 4955
//(Harry also quoted someone named Robyn Dawes as saying that the harder a
//problem was, the more likely people were to try to solve it immediately.)
// @langtool MORFOLOGIK_RULE_UK_UA-Довза
(Гаррі також процитував якогось Робіна Довза, мовляв, що складніша проблема, то
ймовірніше, що люди намагатимуться розвʼязати її негайно.)

// 4956
//So Harry was going to leave this problem to Fred and George, and they would
//discuss all the aspects of it and brainstorm anything they thought might be
//remotely relevant. And they shouldn’t try to come up with an actual solution
//until they’d finished doing that, unless of course they __did__ happen to
//randomly think of something awesome, in which case they could write it down for
//afterward and then go back to thinking. And he didn’t want to hear back from
//them about any so-called __failures to think of anything__ for at least a
//week. Some people spent __decades__ trying to think of things.
Тож Гаррі збирався доручити це завдання Фредові з Джорджем, а ті розглянуть
його з усіх боків і розпочнуть мозковий штурм будь-яких бодай трохи
придатних ідей. І доки не покінчать із цим, то не намагатимуться дійти справжнього рішення,
хіба що вигадають щось грандіозне в
процесі -- у такому разі ідею варто записати, щоб повернутися до неї опісля. І
він не хоче чути від них нічого на кшталт "`нам не вдалося ні до чого додуматися`"
принаймні тиждень. Дехто __десятиліттями__ намагається до чогось додуматися.

// 4957
//“Any questions?” said Harry.
-- Є питання? -- уточнив Гаррі.

// 4958
//Fred and George stared at each other.
Фред і Джордж витріщилися один на одного.

// 4959
//“I can’t think of any.”
-- У мене немає.

// 4960
//“Neither can I.”
-- У мене теж.

// 4961
//Harry coughed gently. “You didn’t ask about your budget.”
Гаррі слабо кахикнув:

-- Ви не поцікавилися своїм бюджетом.

// 4962
//__Budget?__ they thought.
"`Бюджетом?`" -- подумали вони.

// 4963
//“I could just tell you the amount,” Harry said. “But I think __this__ will
//be more __inspiring__.”
-- Я міг би просто назвати суму. Проте, гадаю, __це__
надихне вас більше.

// 4964
//Harry’s hands dipped into his robe, and brought forth -
Гарріні руки сховалися під мантією і дістали звідти...

// 4965
//Fred and George almost fell over, even though they were sitting down.
Фред і Джордж ледь не впали, хоч і так уже сиділи.

// 4966
//“Don’t spend it for the sake of spending it,” Harry said. On the stone floor in
//front of them gleamed an absolutely ridiculous amount of money. “Only spend it
//if awesomeness requires; and what awesomeness does require, don’t hesitate to
//spend. If there’s anything left over, just return it afterward, I trust you.
//Oh, and you get ten percent of what’s there, regardless of how much you end up
//spending -”
-- Не витрачайте, просто щоб витратити, -- настановив Гаррі. Навпроти них на камʼяній
підлозі мерехтіла просто сміховинна купа грошей. --
Лише якщо цього потребуватиме грандіозність -- у такому разі
не стримуйтеся. Якщо щось залишиться, просто повернете
потім, я вам довіряю. О, і десять відсотків із цього ваші, незалежно від
того, скільки піде на...

// 4967
//“We __can’t!__” blurted one of the twins. “We don’t accept money for that
//sort of thing!”
-- Ми не можемо! -- верескнув один із близнюків. -- Ми не беремо грошей за таке!

// 4968
//(The twins never took money for doing anything illegal. Unknown to Ambrosius
//Flume, they were selling all of his merchandise at zero percent markup. Fred
//and George wanted to be able to testify - under Veritaserum if necessary - that
//they had not been profiteering criminals, just providing a public service.)
(Близнюки ніколи не заробляли на чомусь незаконному. Амброзій Флум цього не знав, та
всю його продукцію вони продавали без жодної націнки. Фред і Джордж
хотіли мати змогу засвідчити -- якщо треба, то й під сироваткою правди, -- що вони
не спекулянти, а просто надають суспільні послуги.)

// 4969
//Harry frowned at them. “But I’m asking you to put in some real work here. A
//grownup would get paid for doing something like this, and it would
//__still__ count as a favor for a friend. You can’t just hire people for
//this sort of thing.”
Гаррі похмуро на них поглянув:

-- Але ж я прошу вас як слід попрацювати. Дорослому за щось таке заплатили б,
і це однаково вважалося б дружньою послугою.
Для такої справи людей просто так не наймають.

// 4970
//Fred and George shook their heads.
Фред і Джордж похитали головами.

// 4971
//“Fine,” Harry said. “I’ll just get you expensive Christmas presents, and if you
//try returning them to me I’ll burn them. Now you don’t even __know__ how
//much I’m going to spend on you, except, obviously, that it’s going to be more
//than if you’d just taken the money. And I’m going to buy you those presents
//__anyway,__ so think about __that__ before you tell me __you
//can’t think of anything awesome__.”
-- Гаразд, -- здався Гаррі. -- Я просто куплю вам на Різдво дорогі подарунки, і
тільки спробуйте від них відмовитися -- я їх спалю. Так ви навіть не знатимете,
яку суму я на них витрачу, крім, очевидно, того факту, що
більшу, ніж якби ви просто взяли гроші. І подарунки я куплю __в
будь-якому разі__, тож памʼятайте про це, перш ніж казати, що
не можете вигадати нічого грандіозного.

// 4972
//Harry stood up, smiling, and turned to go while Fred and George were still
//gaping in shock. He strode a few steps away, and then turned back.
Гаррі з усмішкою підвівся й рушив було геть, доки Фред і Джордж сиділи, пороззявлявши
роти від подиву. Зробивши кілька кроків, він обернувся.

// 4973
//“Oh, one last thing,” Harry said. “Leave Professor Quirrell out of whatever you
//do. He doesn’t like publicity. I know it’d be easier to get people to believe
//weird things about the Defense Professor than anyone else, and I’m sorry to
//have to get in your way like that, but please, leave Professor Quirrell out of
//it.”
-- О, і останнє. Хай що ви задумаєте, не вплутуйте професора Квірела. Він не
полюбляє публічности. Знаю, що набагато легше змусити людей вірити в дивні речі
про професора захисту, ніж про будь-кого іншого, і вибачте, що так заважаю
вам, але, будь ласка, не вплутуйте сюди професора Квірела.

// 4974
//And Harry turned again and took a few more steps -
Гаррі розвернувся й зробив ще кілька кроків...

// 4975
//Looked back one last time, and said, softly, “Thank you.”
Озирнувся востаннє й мʼяко промовив:

-- Дякую.

// 4976
//And left.
І пішов.

// 4977
//There was a long pause after he’d departed.
Запала довга мовчанка.

// 4978
//“So,” said one.
-- Отже, -- озвався один.

// 4979
//“So,” said the other.
-- Отже, -- відгукнувся другий.

// 4980
//“The Defense Professor doesn’t like publicity, does he.”
-- Професор захисту не полюбляє публічности, чи не так?

// 4981
//“Harry doesn’t know us very well, does he.”
-- Гаррі не надто добре нас знає, чи не так?

// 4982
//“No, he doesn’t.”
-- Ні, не знає.

// 4983
//“But we won’t use his money for that, of course.”
-- Ми не витрачатимемо на це його гроші, звісно.

// 4984
//“Of course not, that wouldn’t be right. We’ll do the Defense Professor
//separately.”
-- Звісно, ні. Це було б неправильно. Візьмемося до професора захисту окремо.

// 4985
//“We’ll get some Gryffindors to write Skeeter, and say…”
-- Влаштуємо, щоб якісь ґрифіндорці написали Скітер і повідомили...

// 4986
//“…his sleeve lifted up one time in Defense class, and they saw the Dark Mark…”
-- ...що якось на уроці захисту в нього закотився рукав, і вони побачили
Чорну мітку...

// 4987
//“…and he’s probably teaching Harry Potter all sorts of dreadful things…”
-- ...і що він напевно навчає Гаррі Поттера усіляких жахіть...

// 4988
//“…and he’s the worst Defense Professor anyone remembers even in Hogwarts, he’s
//not just __failing__ to teach us, he’s getting everything wrong, the
//complete opposite of what it should be…”
-- ...і що навіть у Гоґвортсі ніхто не пригадає гіршого професора захисту, що йому
не просто __не вдається__ нас навчати, а що він усе робить неправильно,
взагалі не так, як має бути...

// 4989
//“…like when he claimed that you could only cast the Killing Curse using love,
//which made it pretty much useless.”
-- ...наприклад, стверджує, що смертельне прокляття спрацьовує лише від
любови, через що стає доволі непридатним.

// 4990
//“I like that one.”
-- Це мені подобається.

// 4991
//“Thanks.”
-- Дякую.

// 4992
//“I bet the Defense Professor likes it too.”
-- Готовий закластися, що професорові захисту це теж сподобалося б.

// 4993
//“He does have a sense of humor. He wouldn’t have called us what he did if he
//didn’t have a sense of humor.”
-- Він має почуття гумору. Він би не називав нас так, як називає, якби
не мав почуття гумору.

// 4994
//“But are we really going to be able to do Harry’s job?”
-- Але чи справді Гарріне завдання нам по зубах?

// 4995
//“Harry said to discuss the problem before trying to solve it, so let’s do
//that.”
-- Гаррі радив обговорити питання, перш ніж шукати відповідь,
тож почнімо з цього.

// 4996
//The Weasley twins decided that George would be the enthusiastic one while Fred
//doubted.
Близнюки Візлі вирішили, що Джордж буде всім захоплюватися, а Фред -- критикувати.

// 4997
//“It all seems sort of contradictory,” said Fred. “He wants it to be ridiculous
//enough that everyone laughs at Skeeter and knows it’s wrong, and he wants
//Skeeter to believe it. We can’t do both things at the same time.”
-- Тут нічого не тримається купи, -- сказав Фред. -- Він хоче чогось
настільки абсурдного, щоб усі висміювали Скітер і не йняли їй віри, але
й щоб Скітер на це клюнула. І те, і те водночас зробити неможливо.

// 4998
//“We’ll have to fake up some evidence to convince Skeeter,” said George.
-- Доведеться сфабрикувати для Скітер якісь переконливі докази, -- висловив думку
Джордж.

// 4999
//“Was that a solution?” said Fred.
-- Це було рішення? -- запитав Фред.

// 5000
//They considered this.
Вони обміркували це.

// 5001
//“Maybe,” said George, “but I don’t think we should be all __that__ strict
//about it, do you?”
-- Можливо, -- відповів Джордж, -- але не думаю, що нам треба аж так
прискіпуватися, правда?

// 5002
//The twins shrugged helplessly.
Близнюки безпорадно знизали плечима.

// 5003
//“So then the fake evidence has to be good enough to convince Skeeter,” said
//Fred. “Can we really do that on our own?”
-- Тоді липові докази мають бути достатньо якісними, щоб переконати
Скітер, -- зауважив Фред. -- Нам вдасться таке самотужки?

// 5004
//“We don’t have to do it on our own,” said George, and pointed to the pile of
//money. “We can hire other people to help us.”
-- Не конче самотужки, -- Джордж вказав на купу грошей.
-- Можемо найняти допомогу.

// 5005
//The twins got a thoughtful look on their face.
Обличчя близнюків охопила задума.

// 5006
//“That could use up Harry’s budget pretty fast,” said Fred. “This is a lot of
//money for us, but it’s not a lot of money for someone like Flume.”
-- Це може швидко зʼїсти Гаррін бюджет, -- зазначив Фред. -- Це купа грошей
для нас, але не для когось на кшталт Флума.

// 5007
//“Maybe people will give discounts if they know it’s for Harry,” said George.
//“But most importantly of all, whatever we do, it has to be
//__impossible__.”
-- Можливо, люди даватимуть знижку, якщо знатимуть, що це для Гаррі, -- припустив
Джордж. -- Та найважливіше: хай що ми зробимо, це мусить бути
__неможливим__.

// 5008
//Fred blinked. “What do you mean, __impossible?__”
-- "`Неможливим`"? -- Фред моргнув. -- Що{stress} ти маєш на увазі?

// 5009
//“So impossible that we don’t get in trouble, because no one believes we could
//have done it. So impossible that even Harry starts wondering. It has to be
//surreal, it has to make people doubt their own sanity, it has to be…
//__better than Harry.__”
-- Настільки неможливим, що ми не вскочимо в халепу, бо ніхто не повірить, що
ми на таке здатні. Настільки неможливим, що навіть Гаррі почне сумніватися.
Це має бути нереальним, має змусити людей сумніватися, чи при своєму вони розумі,
має бути... __кращим за Гаррі__.

// 5010
//Fred’s eyes were wide in astonishment. This happened sometimes, between them,
//but not often. “But why?”
Фред широко розплющив очі від подиву. Таке між ними іноді траплялося,
хоч і нечасто.

-- Але чому?

// 5011
//“They were pranks. They were __all__ pranks. The pie was a prank. The
//Remembrall was a prank. Kevin Entwhistle’s cat was a prank. __Snape__ was
//a prank. __We’re__ the best pranksters in Hogwarts, are we going to roll
//over and give up without a fight?”
// hedrok: @ roll over
-- То були витівки. То __все__ були витівки. Пиріг був витівкою. Нагадайко був
витівкою. Кіт Кевіна Ентвістла був витівкою. __Снейп__ був витівкою. __Ми__
найкращі витівники в Гоґвортсі, ми що, складемо лапки й здамося без бою?

// 5012
//“He’s the Boy-Who-Lived,” said Fred.
-- Він Хлопчик-Що-Вижив, -- нагадав Фред.

// 5013
//“And __we’re__ the Weasley twins! He’s __challenging __us. He said we
//could do what he does. But I bet he doesn’t think we’ll ever be as good as
//__him.__”
-- А ми близнюки Візлі! Він кинув нам виклик. Він заявив, що ми можемо
зробити щось так, як він. Але готовий закластися: він упевнений, що ми ніколи не
зробимо щось так само добре, як він.

// 5014
//“He’s right,” said Fred, feeling rather nervous. The Weasley twins did
//__sometimes__ disagree even when they had all the same information, but
//every time they did it seemed unnatural, like at least one of them must be
//doing something wrong. “This is __Harry Potter__ we’re talking about. He
//can do the impossible. We can’t.”
-- Його правда, -- Фред дещо нервував. Близнюки Візлі __подеколи__ не
погоджувалися, навіть коли володіли однаковою інформацією, проте це завжди
здавалося чимось неприродним, ніби принаймні один із них чинив якось неправильно.
-- Ми ж говоримо про __Гаррі Поттера__. Він здатен на неможливе. Ми -- ні.

// 5015
//“Yes we can,” said George. “And we have to be __more__ impossible than
//him.”
// @langtool MORFOLOGIK_RULE_UK_UA-неможливішими
-- А ось і здатні, -- заперечив Джордж. -- І маємо стати __ще__ неможливішими
за нього.

// 5016
//“But -” said Fred.
-- Але... -- вихопилося у Фреда.

// 5017
//“It’s what Godric Gryffindor would do,” said George.
-- Так вчинив би Ґодрик Ґрифіндор, -- виголосив Джордж.

// 5018
//That settled it, and the twins snapped back into… whatever it was that was
//normal for them.
Це поставило крапку в суперечці, і близнюки повернулися до... хай що було для них
нормою.

// 5019
//“All right, then -”
-- Гаразд, тоді...

// 5020
//“- let’s think about it.”
-- ...подумаймо про це.

// @langtool-include vocabulary.txt

// @langtool-global MORFOLOGIK_RULE_UK_UA-немагічним
// @langtool-global MORFOLOGIK_RULE_UK_UA-немагічні
